[小心] 斷網：政府應對示威的方法

斷網：政府應對示威的方法

香港反送中一系列示威活動，均靠即時通訊軟件 Telegram 互通消息，但這份便利並非必然。半島電視台報道，蘇丹軍方於 6 月 3 日派遣武裝部隊，突襲位於首都喀土穆（Khartoum）的示威者營地。當地網絡隨即中斷，人民陷入「黑暗」之中。「血洗營地」的新聞傳開後，政府甚至關閉電訊服務，人民與外界完全失聯。

限制網絡訊息
對傳統媒體控制相對嚴謹的國家來說，自由流動的網絡訊息存在一定威脅。因此政權以「國家安全」和「公共利益問題」為由，限制或斷開網絡，以控制人民和事件敘述。監控網絡安全組織（Netblocks）執行總監 Alp Toker 說：「斷網是由互聯網服務供應商（ISP）負責。由於大部分 ISP 都是國有企業，政府可以任意實施斷網。」

除了中斷網絡，政府也可以屏蔽特定內容，有如一個過濾網，無法搜尋特定關鍵字或網頁。中國的網絡就無法搜索任何有關「天安門事件」的內容。最近，當地媒體也屏蔽了所有與香港「反送中」示威活動相關的照片及文章。

頻寬限制（Bandwidth throttling）則是一個相對隱晦的作法。它可以限制網速，導致網頁加載超時，無法登陸頁面。Toker 解釋：「大部分人只會怪電話訊號不好。因為我們很難想像或相信，其實這條街、這個城市，甚至這個國家的人，都上不到網。」頻寬限制和屏蔽內容可以有作出大規模的審查。

斷網的影響
失去網絡後，示威者無法集結人民，向政府表達不滿。加上現今人人依賴互聯網，斷網使國家陷入混亂，別說與外界溝通，就連國內也無法聯絡。Toker 回憶說：「有的婦女流產了，因為緊急時刻無法聯繫醫院和救護車；有的人到現在仍然無法聯絡失蹤的朋友和家人。」

另外，現時經濟活動都通過互聯網進行，斷網會阻斷一切交易或溝通，重創國家經濟。互聯網協會（Internet Society）非洲分部主任 Dawit Bekele 指：「若政府關閉國家網絡，投資者會對國家失去信心而撤資。」據 Netblocks 2016 報告估算，2015 至 2016 的斷網事件裡，全球耗損近 24 億美元（約 187 億港元）。

愈來愈流行的斷網
儘管斷網使國家受挫，政權卻不以為然，反而愈趨頻密。根據監察組織 Access Now 統計，斷網事件從 2016 年的 75 次增加至 2017 年的 108 次，而 2018 年則增加了 80 次，共 188 次。3 年裡的 371 次斷網事件中，有 310 次發生於亞洲。

2016 年，聯合國發表報告，將互聯網納入人們享有的權利之一。縱使聯合國可以提高民眾對網絡限制的認識，卻沒有辦法真正阻止斷網發生。Toker 說道，「一個國家開始這樣做之後，其他國家看見成效，且無需承擔罪名，也會跟著效仿。」

csl

呢個年代 斷網 大家手機仲可以拍片
拍定保護自己

我見過示威者有walkie talkie喎，應該係行山撚黎

除咗walkie，firechat 係咪真係有用?
仲有冇其他backup 方案?
兩手準備都好，唔係到時揦手唔成勢

up

由於大部分 ISP 都是國有企業，政府可以任意實施斷網。

大家小心, 唔好用CMHK 同聯通等國企

香港你試下斷網
唔知損失幾多錢

係我又想睇睇會點呀
癱瘓自己 連助攻都唔算
係射入自己個籠

咁咪會阻住我返工？
我返工大過天喎

社會活動家有一段時間好鍾意用Zello

為了防止社會運動持續擴大，埃及政府日前關閉網路，遭到各界抨擊，但埃及政府此舉並無法讓抗議民眾安靜，反而更助長民眾們的憤怒，外電報導，抗議民眾已找到方法，嘗試連上網路，與世界持續接軌，他們有賴於最傳統的有線電話、傳真機播接方式，甚至利用無線電通訊，來持續將當地資訊與世界流通。

報導指出，雖然目前仍有1個網路服務供應商（ISP）努爾集團（Noor Group）仍在運作，但日前埃及政府忽然下令其於國家的網路服務得關閉，目前當地主要4個網路服務供應商全部停止運作，甚至在有些地區手機也無法使用，但抗議民眾最不滿的就是總統穆巴拉克，如今從有網路到沒網路，他這樣的做法，有許多人認為，只會火上加油，讓抗議活動越來越多。

據報導，目前抗議民眾有3種與世界溝通的方式，為經由努爾集團所提供的網路服務（約佔市場的8％）、利用有線電話打電話，或者利用撥號上網。而他們無法用當地的ISP，進而利用撥號上網，他們必須嘗試各種辦法，來經由其他國家的撥號上網號碼，來將當地的資訊，連結到世界；他們正在嘗試擴大撥號上網的管道，目前已設定瑞典的號碼，以及1個小型的ISP叫French Data Network，也可讓他們撥號上網。

據悉，過去許多埃及人，尤其是年輕人喜歡在網路上，討論當地的政治、經濟等議題，而且當地政府也會對傳統媒體如平面報紙進行審核，不過，若是小型的出版品和獨立的團體，常能享受較自由的資訊傳遞。

此外，埃及並不是第1個為了化解抗議運動而關閉網路的國家，2007年時緬甸也曾如此，2009年時伊朗也曾切斷網路。

如果香港敢做就真係白痴，當然我唔會低估班官嘅弱智程度...

中移動呢排好似有限速

唔洗全斷。
淨係斷連登。
斷示威區域既手機。

再唔係封埋fb/ig。要做既有好多方法，隨時都做到。

佢咁樣斷一斷，個區嘅其他人點算？

立法會隔離就交易廣場，唔小心斷左個邊，班trader仲唔屌到政府上天花板

小心埋用華為既pccw

trader用流動電話網絡做嘢架咩？
我肯定一定會有呢一日。

推

斷網對政府傷害性仲大過暴力清場